%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Servidor y API REST}

\begin{quotation}[Software engineer]{C.A.R. Hoare}
The most important property of a program is whether it accomplishes the intention of its user.
\end{quotation}

\begin{abstract}
En este capítulo se expondrán las tecnologías que conectarán el modulo de la inteligencia artifial con la aplicación final de Android, mostrando la arquitectura de la aplicación junto a su implementación.
\end{abstract}

\section{¿Por qué Flask-RESTX?}
La necesidad de tener un framework de desarrollo web de carácter Plug\&Play hizo al equipo decantarse por Flask, denominado por sí mismo como un 'micro framework', además de que el simple hecho de correr sobre Python ya lo hacía unos de los mejores candidatos, descartando opciones como Spring o Laravel, en las que no se podrían incorporar los módulos de machine learning y scrapping de forma directa al usar lenguajes de programación distintos. El único competidor directo era Django, que fue descartado por dos motivos: el primero es que el equipo ya había trabajo con esta tecnología y deseaba explorar nuevas opciones, además de que sus características principales se alejaban de las buscadas en Fashionlint, que solo requería de una API REST. La segunda es que Flask es la vía por excelencia para servir modelos de machine lerning. Otro de los factores que hizo decantarse por un framework que fuera posible implementar de manera muy rápida y sencilla es que se deseaba dar mayor prioridad a los nuevos campos para el currículum del equipo: Deep Learning y Desarrollo Android.

Para realizar las comunicaciones con la aplicación de Android a través de HTTP es necesaria una API REST como vía de paso con el servidor. Para el desarrollo de la API se opta una extensión de Flask denominada \textit{Flask-RESTX}, un fork de la ya abandonada \textit{Flask-RestPLUS} que permite generar una API REST sobre Flask de forma más sencilla y con generación automática de documentación. Además, para acelerar la puesta en marcha de este servidor, se ha hecho uso del conveniente proyecto en GitHub \href{https://github.com/X1Zeth2X/flask-restx-boilerplate}{flask-restx-boilerplate} de X1Zeth2X. Este proyecto \textit{boilerplate} es una implementación básica de Flask-RESTX junto con otras librerías y hace de plantilla para poder desarrollar el servidor en esta tecnología sin tener que crear todos los archivos desde cero.

\subsection{Stack tecnológico}

Además del ya mencionado \textit{Flask-RESTX}, el servidor hace uso de las siguientes tecnologías:

\begin{itemize}
	\item Flask-JWT-extended: Esta librería permite generar JSON Web tokens en el entorno de Flask. Los JWT permiten el intercambio de información de manera segura entre el cliente y el servidor, estos constan de tres partes codificadas en Base64: header, payload y signature. En nuestra aplicación permitirá el manejo de las sesiones de usuarios.
	\item Swagger: Hablamos del estándar con más éxito en el diseño de APIs, que además incluye herramientas para generar documentación de manera automática dotando así de una mayor escalabilidad a la aplicación para trabajos futuros.
	\item Flask-SQLAlchemy: Versión adaptada al framework de flask del módulo SQLAlchemy. Este módulo proporciona una reintrepetación de las sintaxis que encapsulan tareas mas comunes en la comunicación con bases de datos SQL a través de la suya propia, lo que se denomina ORM. Al uso, nos permite ejecutar código SQL usando los paradigmas de python, como si de un intermediario con la capacidad de traducir se tratara.
	\item Flask-Migrate. Se trata de una extensión que maneja las migraciones de la base de datos del ya mencionado SQLAlchemy en el entorno de Flask. Las operaciones de la base de datos se proporcionan como argumentos de línea de comandos bajo el comando \textit{flask db}.
	\item Marshmallow es un ORM (Asignación de objeto relacional) que permite la de/serealización de objetos de Python hasta o hacía estructuras de datos más complejas.
	\item Flask-Marshmallow. Trabaja como una fina capa de integración para Flask con Marshmallow agregando características adicionales como los campos de URL e hipervínculos para API listas para HATEOAS. Además, se integra con Flask-SQLAlchemy.
\end{itemize}

\section{Arquitectura de servicios}

Para tener una mejor visión de cómo funciona el proyecto Fashionlint, la conexión entre los distintos módulos del proyecto se puede ver en la figura \ref{fig:fashionlintDiagram}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/flask-restx/diagram.pdf}
	\caption{Diagrama mostrando la arquitectura de todos los módulos de Fashionlint}
	\label{fig:fashionlintDiagram}
\end{figure}

\section{Estructura y funcionamiento del servidor}

El servidor tiene una estructura bastante limpia y fácil de entender. La estructuración final se puede examinar en la figura \ref{fig:projectStructure}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/flask-restx/server_structure.png}
	\caption{Estructura de carpetas del servidor}
	\label{fig:projectStructure}
\end{figure}

Comenzando por los archivos de la carpeta raíz, en \textit{.env} es donde se definen las variables de entorno, aquí definimos el nombre de la aplicación, que debe ser el mismo que el archivo .py correspondiente (\textit{fashionlint.py} en este caso), y si el servidor se debe ejecutar en modo \textit{development} o en modo \textit{production}. En el archivo \textit{config.py} es donde se pueden definir las distintas configuraciones para los distintos modos de ejecución, como el tipo de base de datos y dónde se encuentra. En el caso de este proyecto, se utiliza una base de datos SQLite.

El archivo \textit{Pipfile} y su compañero \textit{Pipfile.lock} sirven para poder definir las dependencias de las que haga falta el servidor. Estos dos archivos, generados por \textit{pipenv}, permiten mantener un conjunto de versiones específico en \textit{Pipfile.lock} para que un cambio de versión repentino no provoque una falla en el servidor. Este archivo se actualiza cada vez que se modifique el archivo \textit{Pipfile} para añadir nuevas dependencias. Mediante los comandos ofrecidos por \textit{pipenv}, se facilita la creación, instalación de dependencias y uso de un virtual environment específico para el servidor.

Por último, en \textit{fashionlint.py} es donde se realiza la inicialización tanto del servidor Flask como de la base de datos en SQLAlchemy, leyendo los datos del ya mencionado archivo \textit{.env}.

Respecto a las carpetas que se encuentran en la raíz, tenemos \textit{ai-model}, que contiene los modelos de inteligencia artificial, tanto para descartar prendas sueltas como para obtener las posibles categorías de una nueva prenda; \textit{api}, que contiene los distintos endpoints de la API; \textit{models}, que contiene los modelos para guardar en base de datos; y public, una carpeta donde se guardan los archivos públicos que se pueden acceder directamente del servidor, usado en este caso para ofrecer las imágenes de los outfits.

\subsection{Modelo}

Dentro de \textit{model}, mostrado en la figura \ref{fig:modelsFolder}, es donde se encuentran las definiones de los modelos con las que SQLAlchemy se encargará de crear y acceder a las tablas correspondientes en la base de datos. Con una estructura bastante sencilla, además de definir los parámetros de cada modelo, se puede definir su representación como string en Python y la creación de otros métodos, como la creación de la contraseña hasheada en el usuario.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{figures/flask-restx/model.png}
	\caption{Contenido de la carpeta \textit{models}}
	\label{fig:modelsFolder}
\end{figure}

Además, en \textit{schemas.py} es donde se definen los atributos que se mostrarán al serializarlo a JSON. El modelo representado en UML se puede ver en la figura \ref{fig:modelServer}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/flask-restx/uml.png}
	\caption{Contenido de la carpeta \textit{api}}
	\label{fig:modelServer}
\end{figure}

\subsection{Endpoints}

En \textit{api} es donde se puede encontrar todo lo relativo a los distintos namespaces, es decir, conjunto de endpoints, de los que dispone el servidor. En el caso de este servidor, se cuenta con tres endpoints separados cada uno en una carpeta distinta: \textit{auth}, para el inicio de sesión y el registro; \textit{outfits}, para las operaciones relacionadas con los outfits; y \textit{user}, para las operaciones relacionadas con el usuario. Esta estructura, así como el contenido de uno de estos endpoints se puede apreciar en la figura \ref{fig:apiFolder}.

Además, en \textit{\_\_init\_\_.py} se realiza la inicialización tanto de la api como de cada namespace, además de definir un tipo de autorización basada en un access token devuelto al loguearse, llamada ``accessToken''. Al definir aquí el accessToken, Swagger muetra un botón mediante el cual se puede añadir el token devuelto por los endpoints de login o registro para que se añada a las peticiones realizadas a los endpoints que requieran de este tipo de acceso, como el de creación de outfit o subida de imágenes.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/flask-restx/api.png}
	\caption{Contenido de la carpeta \textit{api}}
	\label{fig:apiFolder}
\end{figure}

Tomando el ejemplo de \textit{user}, dentro de cada endpoint se cuenta con el controlador, el DTO, el servicio y unas utilidades.

\subsubsection{Controlador}

Aquí es donde se definen los endpoints específicos con los que cuenta cada namespace. Resulta tan sencillo como definir distintas clases, y dentro definir los métodos con nombre \textit{get}, \textit{post}, \textit{put} y así sucesivamente según el tipo de petición que se realice. Con la ayuda de las anotaciones de Flask-RESTX, contaremos tanto con el endpoint en sí como con con una página interactiva basada en Swagger que hace de documentación y permite interactuar con la API. Algunas de estas anotaciones son las siguientes:\\

\lstset{language=Python}
\begin{lstlisting}
@api.route("/<string:username>")
\end{lstlisting}

Mediante la anotación \textit{@api.route} se puede definir el endpoint que ejecutará el método. Este endpoint puede también tener parámetros en la URL que puede leer el método, como \textit{username} en este caso.\\

\begin{lstlisting}
@api.response(200, "User data successfully sent", data_resp)
@api.response(404, "User not found!")
\end{lstlisting}

Mediante el uso de varias anotaciones \textit{@api.response}, podemos definir cuáles serán las respuestas que podría devolver este endpoint, para que aparezcan correctamente documentadas en la página de Swagger.\\

\begin{lstlisting}
@api.doc(security="accessToken")
@jwt_required
\end{lstlisting}

Mediante la anotación \textit{@api.doc} podemos documentar la necesidad de utilizar algún tipo de acceso para ese endpoint. En este caso, se define la necesidad de aportar un access token, explicado más arriba. Además, con la anotación \textit{@jwt\_required} se hace obligatorio la entrega de este token, devolviendo un error 500 en caso contrario.\\

\begin{lstlisting}
@api.expect(outfit, validate=True)
\end{lstlisting}

Con la anotación \textit{@api.expect} se puede definir en la documentación generada el objeto que se espera recibir. Esta anotación se utiliza, por ejemplo, en el endpoint de creación de un nuevo outfit para poder saber fácilmente cuáles son los atributos que se necesitan enviar para el uso correcto de este endpoint.

Mediante el uso de estas anotaciones y la correspondiente llamada al método del servicio, se pueden crear endpoints como el siguiente, el utilizado para la creación de un nuevo outfit:

\begin{lstlisting}
@api.route("")
class OutfitOperations(Resource):
	@api.response(201, "Outfit data saved successfully", data_resp)
	@api.response(400, "Malformed data or validations failed")
	@api.expect(new_outfit, validate=True)
	@api.doc(security="accessToken")
	@jwt_required
	def post(self):
		""" Create a new outfit with given data """
		outfit_data = request.get_json()
		user_id = get_jwt_identity()
		return OutfitService.create_outfit(outfit_data, user_id)
\end{lstlisting}

\subsubsection{DTO}

En el DTO se definen los distintos \textit{data transfer objects} de los que hace uso ese namespace en concreto. De esta forma, se puede documentar en el controlador cuál es la respuesta esperada de cada outfit. Por ejemplo:

\begin{lstlisting}
data_resp = api.model(
	"User Data Response",
	{
		"status": fields.Boolean,
		"message": fields.String,
		"user": fields.Nested(user),
	},
)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Servicio}

En el servicio es donde se encuentran todos los métodos que realizan la funcionalidad utilizada por los distintos endpoints. Aquí se leen los parámetros que se han pasado al endpoint en concreto (recibidos por parámetro), se accede a la base de datos y se devuelve el resultado al controlador, que se encargará de devolverlo al usuario mediante una respuesta a la petición. Por ejemplo, el siguiente método accede a la base de datos mediante \textit{User.query} para obtener un usuario y devolverlo si el usuario se encontró correctamente, o devolver un error 404 si no se pudo encontrar en la base de datos.

\begin{lstlisting}
@staticmethod
def get_user_data_by_id(id):
	""" Get user data by id """
	if not (user := User.query.filter_by(id=id).first()):
		return err_resp("User not found!", "user_404", 404)

	from .utils import load_data

	try:
		user_data = load_data(user)
		resp = message(True, "User data sent")
		resp["user"] = user_data
		return resp, 200

	except Exception as error:
		current_app.logger.error(error)
		return internal_err_resp()
\end{lstlisting}